<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>±</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p>−</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>−</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td><p>−</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16</p></td>
<td><p>−</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>17</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>18</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>19</p></td>
<td><p>0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>20</p></td>
<td><p>−</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[數學上](../Page/数学.md "wikilink")，白努利數
是一個與[數論有密切關聯的有理數序列](../Page/数论.md "wikilink")。前幾項被發現的白努利數分別為：

  -

    , , , , , , , , .

上標 ± 在本文中用來區別兩種不同的白努利數定義，而這兩種定義只有在 時有所不同：

  - 表示**第一白努利數** ( / )，由[美國國家標準技術研究所
    (NIST)制定](../Page/國家標準技術研究所.md "wikilink")，在這標準下
    .

  - 表示**第二白努利數** ( / )，又被稱為是「原始的白努利數」\[1\] ，在這標準下 .

由於對於所有大於的奇數 白努利數  ，且許多公式中僅使用偶數項的白努利數，一些作者可能會用""來代表 ，不過在本文中不會使用如此的簡寫。

## 等冪求和

**伯努利數***B*<sub>*n*</sub>是等冪求和的[解析解中最為明顯的特徵](../Page/解析解.md "wikilink")，定義等冪和如下，其中：

\[S_m(n)=\sum_{k=1}^{n} k^m = 1^m + 2^m + \cdots + {n}^m\]
這數列和的公式必定是變數為，次數為次的[多項式](../Page/多項式.md "wikilink")，稱為**[伯努利多項式](../Page/伯努利多項式.md "wikilink")**。伯努利多項式的[係數與伯努利數有密切關係如下](../Page/係數.md "wikilink")：

\[S_m(n) = \frac{1}{m + 1} \sum_{k=0}^m \binom{m + 1}{k} B^+_k n^{m + 1 - k},\]

其中 為[二項式係數](../Page/二項式係數.md "wikilink")。

舉例說，把*m*取為1，我們有\(1 + 2 + ... + n = \frac{1}{2}\left(B_0 n^2+2B_1^+ n^1\right) = \frac{1}{2}\left(n^2+n\right).\)

伯努利數最先由[雅各布·伯努利研究](../Page/雅各布·伯努利.md "wikilink")，[棣莫弗以他來命名](../Page/棣莫弗.md "wikilink")。

伯努利數可以由下列[遞推公式計算](../Page/遞推.md "wikilink")：

\[\sum_{j=0}^m{m+1\choose{j}}B_j = 0\]，

初值條件為*B*<sub>0</sub> = 1。

伯努利數也可以用[母函數技巧定義](../Page/母函數.md "wikilink")。它們的指數母函數是*x*/（*e<sup>x</sup>* − 1），使得對所有[絕對值小於](../Page/絕對值.md "wikilink")2π的*x*（[冪指數的](../Page/冪指數.md "wikilink")[收斂半徑](../Page/收斂半徑.md "wikilink")），有

\[\frac{x}{e^x-1} = \sum_{n=0}^{\infin} B_n \frac{x^n}{n!}\]。

有時會寫成小寫*b<sub>n</sub>*，以便與[貝爾數分別開](../Page/貝爾數.md "wikilink")。

最初21項伯努利數記於[OEIS中的數列](../Page/OEIS.md "wikilink")和。

可以證明對所有不是1的奇數*n*有*B*<sub>*n*</sub> = 0。

數列中乍看起來突兀的*B*<sub>12</sub> =
−691/2730，喻示伯努利數不能以初等方式描述；其實它們是[黎曼ζ函數於負整數的值](../Page/黎曼ζ函數.md "wikilink")，有深邃的數論性質聯繫，所以不能預期有簡單的計算公式。

伯努利數出現在正切和雙曲正切函數的[泰勒級數展開式](../Page/泰勒級數.md "wikilink")、[歐拉-麥克勞林公式](../Page/歐拉-麥克勞林公式.md "wikilink")，及黎曼ζ函數的一些值的表達式。

在1842年的[愛達·勒芙蕾絲的](../Page/愛達·勒芙蕾絲.md "wikilink")[分析機筆記的筆記G](../Page/分析機.md "wikilink")，第一次記述了一個讓電腦產生伯努利數的[演算式](../Page/演算式.md "wikilink")。

## 一些等式

[歐拉以黎曼ζ函數表達伯努利數為](../Page/萊昂哈德·歐拉.md "wikilink")：

\[B_{2k}=2(-1)^{k+1}\frac {\zeta(2k)\; (2k)!} {(2\pi)^{2k}}\]。

在\[−1, 0\]區間上的[連續均勻](../Page/連續均勻分佈.md "wikilink")[概率分佈的](../Page/概率分佈.md "wikilink")*n*階[累積量是](../Page/累積量.md "wikilink")*B*<sub>*n*</sub>/*n*。

## 伯努利數的算術性質

伯努利數可以用黎曼ζ函數表達為*B*<sub>*n*</sub> = − *n*ζ（1 −
*n*），也就說明它們本質上是這函數在負整數的值。因此，可推測它們有深刻的算術性質，事實也的確如此，這是[庫默爾](../Page/庫默爾.md "wikilink")（Kummer）研究[費馬大定理時發現的](../Page/費馬大定理.md "wikilink")。

伯努利數的可整除性是與[分圓域的](../Page/分圓域.md "wikilink")[理想類群有關](../Page/理想類群.md "wikilink")。這關係由庫默爾的一道定理和更強的[埃爾貝朗-里貝定理](../Page/埃爾貝朗-里貝定理.md "wikilink")（Herbrand-Ribet）描述。而這性質與實二次域的關係由[安克尼-阿廷-喬拉猜想](../Page/安克尼-阿廷-喬拉猜想.md "wikilink")（Ankeny-Artin-Chowla）給出。伯努利數還和[代數K理論有關](../Page/代數K理論.md "wikilink")：若*c*<sub>*n*</sub>是*B*<sub>*n*</sub>/2*n*的分子，那樣\(K_{4n-2}(\mathbb{Z})\)的階是−*c*<sub>2*n*</sub>若*n*為偶數；2*c*<sub>2*n*</sub>若*n*為奇數。

與整除性也有關連的是[馮·施陶特-克勞森定理](../Page/馮·施陶特-克勞森定理.md "wikilink")（von
Staudt-Clausen）。這定理是說，凡是適合*p* −
1整除*n*的質數*p*，把1/*p*加到*B*<sub>*n*</sub>上，我們會得到一個整數。這個事實給出了非零伯努利數*B*<sub>*n*</sub>的分母的特徵：這些分母是適合*p*
− 1整除*n*的所有質數*p*的乘積；故此它們都無平方因子，也都可以被6整除。

[吾鄉-朱加猜想猜測](../Page/吾鄉-朱加猜想.md "wikilink")*p*是質數當且僅當*pB*<sub>*p*−1</sub>模*p*同餘於−1。

### *p*進連續性

伯努利數的一個特別重要的同餘性質，可以表述為*p*進連續性。若*b*，*m*和*n*是正整數，使得*m*和*n*不能被*p* − 1整除，及\(m \equiv n\, \bmod\,p^{b-1}(p-1)\)，那麼

\[(1-p^{m-1}){B_m \over m} \equiv (1-p^{n-1}){B_n \over n} \,\bmod\, p^b\]。

因為\(B_n = -n\zeta(1-n)\)，這也可以寫成

\[(1-p^{-u})\zeta(u) \equiv (1-p^{-v})\zeta(v)\, \bmod \,p^b\,\]，

其中*u* = 1 − *m*和*v* = 1 −
*n*，使得*u*和*v*非正，及不是模*p* − 1同餘於1。這告訴我們，黎曼ζ函數的歐拉乘積公式中去掉\(1-p^z\)後，對適合模*p* − 1同餘於某個\(a \not\equiv 1\, \bmod\, p-1\)的負奇數上的*p*進數連續，因此可以延伸到所有*p*進整數\(\mathbb{Z}_p\,\)，得出***p*進ζ函數**。

## 伯努利數的幾何性質

在\(n \ge 2\)時給出可平行流形邊界的怪（4*n*−1）球，對於它們的微分同胚類的循環群的階，有凱爾韋爾-米爾諾公式（Kervaire-Milnor），用到了伯努利數。若*B*是*B*<sub>4*n*</sub>/*n*的分子，那麼這種怪球的數目是\(2^{2n-2}(1-2^{2n-1})B\)。（拓撲學文章中的公式與這裡不同，因為拓撲學家為伯努利數編號的習慣不同。本文跟隨數論家的編號習慣。）

## 參見

  - [等幂求和](../Page/等幂求和.md "wikilink")
  - [黎曼ζ函數](../Page/黎曼ζ函數.md "wikilink")

## 外部連結

  - [伯努利數網頁](http://www.bernoulli.org)
  - [整數數列線上大全——與伯努利數有關的數列的記錄](http://www.research.att.com/cgi-bin/access.cgi/as/njas/sequences/eisA.cgi?Anum=A047680)
  - *[首498個伯努利數](http://www.gutenberg.net/etext/2586)*取自[古登堡計劃](../Page/古登堡計劃.md "wikilink")

[B](../Page/category:数论.md "wikilink")
[B](../Page/category:拓扑学.md "wikilink")

[B](../Category/整数数列.md "wikilink")

1.  .